<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>avoin data on Pasi Haapakorva</title>
    <link>/tags/avoin-data/</link>
    <description>Recent content in avoin data on Pasi Haapakorva</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>Pasi Haapakorva</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 25 Oct 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/avoin-data/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Paikkatietoaineistojen lataaminen rajapinnalta R:llä</title>
      <link>/2018/10/25/2018-10-25-paikkatietoaineistojen-lataaminen-rajapinnalta-r-ll%C3%A4/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/10/25/2018-10-25-paikkatietoaineistojen-lataaminen-rajapinnalta-r-ll%C3%A4/</guid>
      <description>Huomasin analysoidessani Oulun postinumeroalueita, että R:llä useiden eri shapefilejen lataaminen WFS-rajapinnalta käy aivan leikiten. Kun äskettäin opin myös hyödyntämään yhä paremmin stringr-paketin työkaluja kuten str_split() (stringin paloittelu) ja str_subset (string-vektorin suodatus), hiirityöskentelyn määrä lähentelee nollaa.
Ladataan Tilastokeskuksen rajapinnalta kaikki postinumero-shapefilet. R-paketin gdalUtils käyttö edellyttää, että gdal on asennettuna, mutta riittää myös, että koneelle on asennettu ilmainen ja avoin QGIS.
gdalUtils::ogrinfo() antaa vektorina rajapinnan tiedot, jotka eivät sellaisenaan käy rajapintahauiksi, joten käsittelen niitä hieman.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Oulun kaupunkialueella joka neljäs matka tehdään polkupyörällä</title>
      <link>/2018/10/05/2018-10-05-oulun-kaupunkialueella-joka-nelj%C3%A4s-matka-tehd%C3%A4%C3%A4n-polkupy%C3%B6r%C3%A4ll%C3%A4/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/10/05/2018-10-05-oulun-kaupunkialueella-joka-nelj%C3%A4s-matka-tehd%C3%A4%C3%A4n-polkupy%C3%B6r%C3%A4ll%C3%A4/</guid>
      <description>Huhtikuussa aiemmin tänä vuonna julkaistiin uusi valtakunnallinen henkilöliikennetutkimus. Kyseessä on viiden vuoden välein Liikenneviraston tekemä tutkimus suomalaisten kulkutavoista, joka on kattavin Suomessa tehtävä tutkimus kulkutavoista. Poiketen kaupunkien itse tekemistä liikennetutkimuksista, joissa tyypillisesti tutkitaan esimerkiksi yhtä viikkoa syksyllä, Liikenneviraston tutkimus koskee liikkumista kokonaisen vuoden ajan, tässä tapauksessa vuonna 2016.
Oulu tunnetaan pyöräilykaupunkina, ja pyöräilyn osuus onkin edelleen Suomen korkein. Oulun seudulla on tässä tutkimuksessa tehty lisäotos, jolla on saatu tietoja muun muassa tarkempia alueellisia tarkasteluja varten.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Keskilämpötilan muutos kuukausittain Oulussa 1955–2018</title>
      <link>/2018/09/26/2018-09-26-keskil%C3%A4mp%C3%B6tilan-muutos-kuukausittain-oulussa-1955-2018/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/09/26/2018-09-26-keskil%C3%A4mp%C3%B6tilan-muutos-kuukausittain-oulussa-1955-2018/</guid>
      <description>Analyysiä hieman tarkennettu aamulla 27.9.2018.
Olen syntynyt 1980-luvulla. Muistelen lapsuuteni talvia lumisina ja kylminä. Samalla muistan tältä vuosikymmeneltä talvia, joilloin yhtäjaksoista pakkasjaksoa ei kestänyt kuin muutaman viikon, tai siltä ainakin tuntuu. Olen lähes koko ikäni ajanut kaikki arkimatkani talvisinkin polkupyörällä ja minusta tuntuu, että pyöräily Oulun talvessa on ollut tällä vuosikymmenellä vaikeampaa kuin koskaan ennen. Muutama vuosi sitten aloin käyttää ensimmäistä kertaa pyörässäni nastarenkaita, koska lämpimästä säästä johtuvia liukkaita kelejä oli niin paljon.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kivisydämen vuosi</title>
      <link>/2018/09/22/2018-09-22-kivisyd%C3%A4men-vuosi-osa-1/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/09/22/2018-09-22-kivisyd%C3%A4men-vuosi-osa-1/</guid>
      <description>Olen mitannut Kivisydämen ja useiden muiden pysäköintitalojen käyttöä ohjelmallani jo yli vuoden ajan. Hallin laajentamisen puolesta otetaan joka vuosi kantaa, vaikka julkisesti ei ole tiedossa, kuinka paljon hallia käytetään. Kivisydän on ollut puolenkymmentä kertaa täynnä päivinä, jolloin keskustassa on ollut samaan aikaan useita tapahtumia tai kun käynnissä on ollut kovimmat jouluostosruuhkat. Kiinnostavampaa on kuitenkin katsoa, paljonko hallia käytetään ihan tavallisena arkena.
Kivisydämessä on 900 pysäköintiruutua. Kaikki 900 paikkaa eivät kuitenkaan oikeastaan koskaan ole vapaasti käytettävissä keskustassa asiointiin.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jokainen oululainen kartalla</title>
      <link>/2018/09/19/2018-09-19-jokainen-oululainen-kartalla/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/09/19/2018-09-19-jokainen-oululainen-kartalla/</guid>
      <description>Kun näin Näytä datan piirtäneen jokaisen suomalaisen kartalle (inspiroituneena tästä ja tästä) käyttäen avoimia kotimaisia paikkatietoaineistoja ja ilmaista paikkatieto-ohjelmistoa QGIS:iä, halusin kokeilla onnistuisiko minulta ohjelmoida vastaava kuva R:llä.
Viime vuosina R on kehittynyt voimakkaasti. Tidyversen ympärille on kertynyt kokonainen uusi koulukunta R-ohjelmoijia. Tidyversen paketit kuten dplyr ja purrr helpottavat ja nopeuttavat datan käsittelyä. Samaan aikaan myös paikkatietoaineistojen käsittelyyn on kehittynyt uusia työkaluja, kuten sf-paketti.
Ensin haetaan dataa:
library(tidyverse)library(sf)library(magrittr) # %$%-operaattori# library(gdalUtils)# # ogr2ogr(&amp;quot;WFS:http://geo.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>