<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Gis on Pasi Haapakorva</title>
    <link>/tags/gis/</link>
    <description>Recent content in Gis on Pasi Haapakorva</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>Pasi Haapakorva</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 25 Oct 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/gis/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Paikkatietoaineistojen lataaminen rajapinnalta R:llä</title>
      <link>/2018/10/25/2018-10-25-paikkatietoaineistojen-lataaminen-rajapinnalta-r-ll%C3%A4/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/10/25/2018-10-25-paikkatietoaineistojen-lataaminen-rajapinnalta-r-ll%C3%A4/</guid>
      <description>Huomasin analysoidessani Oulun postinumeroalueita, että R:llä useiden eri shapefilejen lataaminen WFS-rajapinnalta käy aivan leikiten. Kun äskettäin opin myös hyödyntämään yhä paremmin stringr-paketin työkaluja kuten str_split() (stringin paloittelu) ja str_subset (string-vektorin suodatus), hiirityöskentelyn määrä lähentelee nollaa.
Ladataan Tilastokeskuksen rajapinnalta kaikki postinumero-shapefilet. R-paketin gdalUtils käyttö edellyttää, että gdal on asennettuna, mutta riittää myös, että koneelle on asennettu ilmainen ja avoin QGIS.
gdalUtils::ogrinfo() antaa vektorina rajapinnan tiedot, jotka eivät sellaisenaan käy rajapintahauiksi, joten käsittelen niitä hieman.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jokainen oululainen kartalla</title>
      <link>/2018/09/19/2018-09-19-jokainen-oululainen-kartalla/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/09/19/2018-09-19-jokainen-oululainen-kartalla/</guid>
      <description>Kun näin Näytä datan piirtäneen jokaisen suomalaisen kartalle (inspiroituneena tästä ja tästä) käyttäen avoimia kotimaisia paikkatietoaineistoja ja ilmaista paikkatieto-ohjelmistoa QGIS:iä, halusin kokeilla onnistuisiko minulta ohjelmoida vastaava kuva R:llä.
Viime vuosina R on kehittynyt voimakkaasti. Tidyversen ympärille on kertynyt kokonainen uusi koulukunta R-ohjelmoijia. Tidyversen paketit kuten dplyr ja purrr helpottavat ja nopeuttavat datan käsittelyä. Samaan aikaan myös paikkatietoaineistojen käsittelyyn on kehittynyt uusia työkaluja, kuten sf-paketti.
Ensin haetaan dataa:
library(tidyverse)library(sf)library(magrittr) # %$%-operaattori# library(gdalUtils)# # ogr2ogr(&amp;quot;WFS:http://geo.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>